<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Pueblos del mundo</title>
    <link>https://www.pueblosmundo.com/</link>
    <description>Explorando comunidades fascinantes</description>
    <language>es</language>
    <copyright>CC BY-SA 3.0</copyright>
    <pubDate>Fri, 25 Apr 2025 18:38:42 GMT</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Apr 2025 17:27:24 GMT</lastBuildDate>
    <category>Tourism</category>
    <generator>Absolute RSS Editor</generator>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <textInput>
      <title>Pueblos del mundo</title>
      <description>Pueblos del Mundo</description>
      <name>Pueblos_Del_Mundo</name>
      <link>http://www.puebloz.mundo.com/pueblos.xml</link>
    </textInput>
    <item>
      <title>Pueblos Nahuas</title>
      <link>http://www.pueblosmundo.com/nahuas</link>
      <description>Los nahuas ( / ˈnɑːwɑːz / NAH -wahz [ 1 ] ) son una etnia uto -nahua y uno de los pueblos indígenas de México , con minorías nahuas también en El Salvador , Guatemala , Honduras , Nicaragua y Costa Rica . [ 2 ] [ 3 ] [ 4 ] [ 5 ] [ 6 ] [ 7 ] Constituyen el grupo indígena más grande de México, [ 8 ] [ 9 ] así como la población más grande de cualquier grupo indígena de América del Norte que son hablantes nativos de su respectiva lengua indígena . Entre los nahuas, este es el náhuatl . Cuando se clasifica entre todas las lenguas indígenas de América , los nahuas aparecen en tercer lugar después de los hablantes de guaraní y quechua . [ 10 ]</description>
      <category>Cultura</category>
      <guid isPermaLink="false">BE4F1AE0-584E-4610-9130-0D12EBC1AACA</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:11:52 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pueblos germánicos</title>
      <link>http://www.pueblosmundo.com/germanos</link>
      <description>Los pueblos germánicos o germanos son un histórico grupo etnolingüístico de los pueblos originarios del norte de Europa que se identifican por el uso de las lenguas germánicas (un subgrupo de la familia lingüística indoeuropea que se diversificaron a partir de una lengua original —reconstruible como idioma protogermánico— en el transcurso de la Edad del Hierro). En términos historiográficos son tanto un grupo de entre los pueblos prerromanos (en las zonas germanas al oeste del Rin —provincias de Germania Superior e Inferior— en que se estableció una fuerte presencia del Imperio romano y fueron romanizados) como un grupo de pueblos bárbaros (exteriores al limes del Imperio), situados al este del Rin y al norte del Danubio (Germania Magna); precisamente el que protagonizó las denominadas invasiones germánicas que provocaron la caída del Imperio romano de Occidente al instalarse en amplias zonas de este: suevos, vándalos, godos (visigodos y ostrogodos), francos, burgundios, turingios, alamanes, anglos, sajones, jutos, hérulos, rugios, lombardos, catos, téncteros, etcétera. Los vikingos protagonizaron posteriormente una nueva oleada expansiva desde Escandinavia (la zona originaria de todo este grupo de pueblos), que afectó a las costas atlánticas (normandos) y a las estepas rusas y Bizancio (varegos).</description>
      <category>Cultura</category>
      <guid isPermaLink="false">BA51C14B-7FB7-428F-A587-47A168E3430C</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:08:31 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Uigures</title>
      <link>http://www.pueblosmundo.com/siculos</link>
      <description>Los uigures, uygures o uighures (en chino tradicional, 維吾爾族; en chino simplificado, 维吾尔族; pinyin, Wéiwú'ěr zú; en uigur: ئۇيغۇر; en turco: Uygur) son un grupo étnico que vive en Asia Central, principalmente en la Región Autónoma Uigur de Sinkiang del noroeste de la República Popular China, así como en Kazajistán, Kirguistán y Uzbekistán. Otro grupo habita en la zona de Hunan. Son uno de los 56 grupos étnicos reconocidos oficialmente por el gobierno chino.[3]</description>
      <category>Cultura</category>
      <guid isPermaLink="false">85F354E1-5A54-4F66-AC24-C8798FA661D2</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:06:48 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pais Siculo</title>
      <link>http://www.pueblosmundo.com/siculos</link>
      <description>Los sículos (en húngaro: székely) son un subgrupo húngaro, que en torno al siglo VIII, ocupó las tierras del sureste de Hungría. Mayoritariamente viven en Transilvania, en el País Sículo (en húngaro: Székelyföld, en rumano: Ținutul Secuiesc). Otros grupos de origen sículo dejaron Transilvania en 1764 después de la “tragedia de Siculeni” y emigraron a Bucovina.</description>
      <category>Cultura</category>
      <guid isPermaLink="false">2A4F7556-C6B7-42B6-B808-7D36B7BAE970</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:06:43 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Pueblo Gitano</title>
      <link>http://www.pueblosmundo.com/gitano</link>
      <description>Descubre las raíces culturales y tradiciones únicas</description>
      <category>Cultura</category>
      <guid isPermaLink="false">DFB85EE9-CBF5-4DF6-B6FC-EBD160F86656</guid>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 17:06:41 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
